**高遠藩**（）是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[江戶時代的一個](../Page/江戶時代.md "wikilink")[藩](../Page/藩.md "wikilink")，位於[信濃國南部](../Page/信濃國.md "wikilink")（今[長野縣](../Page/長野縣.md "wikilink")[伊那市](../Page/伊那市.md "wikilink")[高遠町](../Page/高遠町.md "wikilink")），藩廳所在地是[高遠城](../Page/高遠城.md "wikilink")。

## 歷史

高遠城在[戰國時代是](../Page/戰國_\(日本\).md "wikilink")[諏訪氏部下](../Page/諏訪氏.md "wikilink")[高遠賴繼統治的城堡](../Page/高遠賴繼.md "wikilink")。1545年，高遠賴繼被[武田信玄](../Page/武田信玄.md "wikilink")（當時仍稱武田晴信）擊敗。高遠城成為了武田氏的領土，信玄其後委派五男[仁科盛信為城主](../Page/仁科盛信.md "wikilink")。1582年，武田氏被滅亡。家康分派[保科正俊為城主](../Page/保科正俊.md "wikilink")。1600年[關原之戰後分封了不少領土](../Page/關原之戰.md "wikilink")，家康派遣正俊孫兒[保科正光為高遠城城主](../Page/保科正光.md "wikilink")，俸祿2萬5千石，高遠藩正式成立。第二代將軍[德川秀忠與阿靜誕下了一名私生子](../Page/德川秀忠.md "wikilink")，在7歲起由正光養育，後來名為[保科正之](../Page/保科正之.md "wikilink")，並繼承了保科家。在養育正之的功績下領土加封5000石。1636年正之被幕府移封到[出羽國](../Page/出羽國.md "wikilink")[山形藩](../Page/山形藩.md "wikilink")，繼任的藩主是[鳥居忠春](../Page/鳥居忠春.md "wikilink")，之後由[鳥居忠則繼承](../Page/鳥居忠則.md "wikilink")，忠則在1689年突然死後，鳥居氏的繼承者[鳥居忠英被改易到](../Page/鳥居忠英.md "wikilink")[能登下村藩](../Page/能登下村藩.md "wikilink")。

該地成為了幕府的[天領](../Page/天領.md "wikilink")，1691年[內藤清枚被分被到這裡](../Page/內藤清枚.md "wikilink")，高遠藩再次立藩。由第二代藩主[內藤賴卿起](../Page/內藤賴卿.md "wikilink")，開始財政出現危機。這個時候開始進行藩政改革，此時亦發生了[江島生島事件](../Page/江島生島事件.md "wikilink")。到了第七代藩主[內藤賴寧開始實行鼓勵發展產業](../Page/內藤賴寧.md "wikilink")、教育、開發新田發經營桑園，因而改革成功，但是該地百姓報來因草鞋暴動爆發一揆，藩政再次不穩定。

1859年，最後一任藩主[內藤賴直上任](../Page/內藤賴直.md "wikilink")，設立[藩校進德館以及參加](../Page/藩校.md "wikilink")[長州征討](../Page/長州征討.md "wikilink")。1868年[戊辰戰爭被編入新政府軍](../Page/戊辰戰爭.md "wikilink")。1869年幕府實行[版籍奉還](../Page/版籍奉還.md "wikilink")，賴直成為高遠藩知事。1871年高遠藩因[廢藩置縣而廢藩](../Page/廢藩置縣.md "wikilink")，領地成為了[高遠縣](../Page/高遠縣.md "wikilink")，同年12月被篇入到[筑摩縣](../Page/筑摩縣.md "wikilink")。

## 歷代藩主

  - **[保科氏](../Page/保科氏.md "wikilink")**

<!-- end list -->

  -
    [保科正光](../Page/保科正光.md "wikilink") 1600年 - 1631年
    [保科正之](../Page/保科正之.md "wikilink") 1631年 - 1636年

<!-- end list -->

  - **[鳥居氏](../Page/鳥居氏.md "wikilink")**

<!-- end list -->

  -
    [鳥居忠春](../Page/鳥居忠春.md "wikilink") 1636年 - 1669年
    [鳥居忠則](../Page/鳥居忠則.md "wikilink") 1669年 - 1689年

<!-- end list -->

  - **[內藤氏](../Page/內藤氏.md "wikilink")**

<!-- end list -->

  -
    [內藤清枚](../Page/內藤清枚.md "wikilink") 1689年 - 1714年
    [內藤賴卿](../Page/內藤賴卿.md "wikilink") 1714年 - 1735年
    [內藤賴由](../Page/內藤賴由.md "wikilink") 1735年 - 1776年
    [內藤賴尚](../Page/內藤賴尚.md "wikilink") 1776年
    [內藤長好](../Page/內藤長好.md "wikilink") 1776年 - 1791年
    [內藤賴以](../Page/內藤賴以.md "wikilink") 1791年 - 1820年
    [內藤賴寧](../Page/內藤賴寧.md "wikilink") 1820年 - 1859年
    [內藤賴直](../Page/內藤賴直.md "wikilink") 1859年 - 1871年

## 參考文獻

  - 長谷川正次『高遠藩』（[現代書館](../Page/現代書館.md "wikilink")、2005年） ISBN 476847103X
  - 長谷川正次『大名の財政』（同成社、2001年） ISBN 4886212190

[Takatoo-han](../Category/高遠藩.md "wikilink")
[Category:保科氏](../Category/保科氏.md "wikilink")
[Category:會津松平家](../Category/會津松平家.md "wikilink")
[Category:鳥居氏](../Category/鳥居氏.md "wikilink")
[Category:內藤氏](../Category/內藤氏.md "wikilink")